\documentclass[%
    school=etsisi,%
    type=pfm,%
    degree=61MSSDE,%
    authorsex=m,%
    directorsex=f,%
]{upm-report}

\author{Víctor Manuel Domínguez Rivas}
\title{Sistema para el Bienestar Emocional}
\director{Sandra Gómez Canaval y Gema Bello Orgaz}


\pagestyle{empty}

\abstract{spanish}{
    
%Cuatro o cinco; Expresiones clave; Que resuman; Nuestro proyecto o; Investigación

En 2022 4.227 personas se suicidaron en España, suponiendo la primera causa de muerte no natural en nuestro país; mientras a nivel global esta cifra ascendió a casi 800.000 personas. Asimismo, se estima que el 9\% de la población española tiene actualmente algún problema de salud mental, mientras que el 25\% lo sufrirá a lo largo de su vida. Es un problema especialmente relevante entre los jóvenes, ya que el 48,9\% considera que ha tenido algún problema de salud mental. 

Numerosas investigaciones han establecido correlaciones entre ciertos trastornos de salud mental, como el estrés, la depresión o la soledad; con variables como la variabilidad de la frecuencia cardíaca, los hábitos de sueño o la actividad física. En paralelo, los avances en hardware han permitido que estas variables se puedan medir mediante dispositivos \textit{wearables} de forma no invasiva.

En este Trabajo Fin de Máster se pretende diseñar e implementar una aplicación para dispositivos Android que permita detectar estrés, depresión, soledad y riesgo de suicidio; mediante la realización de cuestionarios y de la extracción de datos de dispositivos \textit{wearables}. Según el estado del usuario la aplicación ofrecerá consejos para mejorar su bienestar emocional, junto a estadísticas anonimizadas del bienestar emocional en la comunidad universitaria; las cuales serán calculadas mediante un componente servidor.

Asimismo, este sistema será planteado para ser utilizado en el marco de futuras investigaciones o extendido por otros estudiantes en sus proyectos fin de estudios; prestando especial atención por cuestiones como la accesibilidad, el diseño adaptativo o la internacionalización, entre otras.   
}

\keywords{spanish}{Salud Mental, Bienestar Emocional, Android, \textit{Wearables}, \textit{Health Connect}}

\abstract{english}{

In 2022, 4,227 people committed suicide in Spain, making it the leading cause of unnatural death in the country, while 800,000 people commited suicide globally. Moreover, it is estimated that 9 percent of the Spanish population currently has some kind of mental health issues, while 25 percent will suffer from it during their lifetime. Also, this topic is a particularly relevant one among young people, as 48.9\% of them consider that they have had some kind of mental health issue. 

Numerous studies have established correlations between certain mental health disorders, such as stress, depression or loneliness; with variables such as heart rate variability, sleep habits or physical activity. At the same time, advances in hardware have achieved the possibility of measuring these variables non-invasively, using wearable devices.

This Master's Thesis aims to design and implement an application for Android devices to detect stress, depression, loneliness and suicide risk through questionnaires and extracting data from wearable devices. Depending on the user's state, the application will offer advices to improve their emotional wellbeing, along with anonymised statistics on the emotional wellbeing status in the university community, which will be computed by a server component.

Moreover, this system will be designed to be used as part of future research, or extended by other students in their final projects; paying special attention to key topics, such as accessibility, adaptive design or internationalisation, among others.   

}
\keywords{english}{Mental Health, Emotional Wellbeing, Android, Wearables, Health Connect}

%Agradecimientos
\acknowledgements{
Hay momentos, épocas y aventuras que no tienen una conclusión clara, ya que solo se pueden expresar con una profunda escala de grises. Para mí este proyecto ha traído momentos muy positivos y a la vez me ha expuesto a momentos que, sin ser necesariamente negativos, han cuestionado cada uno de los cimientos de mi vida. 

No puedo calificar este proyecto como un éxito o como un fracaso, ya que depende del punto de vista con el que se analice. Ha supuesto una historia de aprendizaje brutal, tanto a nivel profesional como personal, pero también lugar para historias de profunda frustración, desasosiego y fracaso. Quizá una conclusión es la importancia de disfrutar el camino, independientemente del destino. 

No obstante, hay lugar para el agradecimiento. Este proyecto, después de todo, ha marcado el final de un camino de ocho años en la escuela. Y a pesar de sus duras y crudas lecciones en lo personal, es un viaje que me ha cambiado profundamente como persona. Quizás haya sido el lugar donde he podido encontrarme como persona, de darme cuenta de mis prioridades o del rumbo a seguir en mi vida. Eso es mucho más importante que cualquier nota o reconocimiento.

Esta aventura no habría tenido ningún tipo de sentido sin mis amigos, por su apoyo en algunos de los momentos más delicados y complicados de mi vida, y sobre todo, por ayudarme a entender que la vida no tiene razón de ser sin las personas que te aportan, te quieren y te cuidan. 

Aunque afortunadamente bastantes más personas han tenido su contribución y la conocen perfectamente, Juan Luis y Rocío se merecen un párrafo especial. Sin vosotros no habría comenzado este máster, y quién sabe qué no habría hecho tanto antes como después. Gracias a vosotros dos, pude entender lo que es el respeto mutuo, la lealtad, la resiliencia, el apoyo, o el cariño. Complementarse gracias a nuestras diferencias, dar para recibir. Encontrar siempre un hogar cálido en mitad de un interminable, áspero y hostil desierto. Por apoyarnos siempre cuando alguno hemos vivido etapas y momentos crueles o descorazonadores. El legado que me dejáis transciende mucho más de lo que el papel pueda aguantar, pero por resumirlo, por haber sido la familia que se elige.

Por otra parte, gracias a mi familia ``de verdad'' por haber estado ahí desde la distancia, a pesar de vivir unos años extremadamente difíciles y convulsos. En los momentos donde todo cambia, en los que asumir las caras más amargas de la vida; es donde aparece la calidad humana de las personas. 

Esto tampoco sería posible sin mis tutoras. A Sandra y a Gema por su apoyo, tanto profesional como especialmente personal. A pesar de ser una época dura para mí han intentando sacar lo mejor de cada momento. Ayudándome a decidir sobre tantas cosas, aportando consejos, entendiendo situaciones delicadas... trayendo ilusión en el día a día. El mejor apoyo que se podía pedir.

En este momento no me quiero olvidar de Sandra Nieto, por la enorme labor que ha realizado \textit{en las sombras} para encontrarme a mi mismo, y por darme innumerables lecciones sobre la vida. También quiero agradecer el trabajo de otras personas, como a Cristina y a Miriam por su increíble labor en los consejos y cuestionarios; o a LevelUp por darle alma a este proyecto. 

Por otra parte, este proyecto no existiría sin los profesionales de la Psicología. Su trabajo ante una emergencia sanitaria invisibilizada es vital para nuestra sociedad. Historias como las que llegan desde los lugares de prevención del suicidio necesitan respuestas, ya que nos va la vida en ello.

Por último, quiero resaltar el trabajo de personas como Aaron Swartz y Alexandra Elbakyan, e iniciativas como la Open Access por facilitar el acceso a la ciencia \cite{salamanca_geopolitica_2023}. El acceso libre y gratuito al conocimiento científico es vital para el desarrollo de cualquier sociedad democrática. Una sociedad que lo promociona es una más formada y menos manipulable; algo vital en nuestros tiempos.
\begin{center}
    \vspace{-10pt}
    \textit{
    Caminante, son tus huellas \\
    el camino y nada más; \\
    Caminante, no hay camino, \\
    se hace camino al andar. \\
    Al andar se hace el camino, \\
    y al volver la vista atrás \\
    se ve la senda que nunca \\
    se ha de volver a pisar. \\
    Caminante no hay camino \\
    sino estelas en la mar.\\
    Antonio Machado, Campos de Castilla (1912).}
\end{center}
}

\begin{document}

\frontmatter


%Para quitar el header fuera en el resumen, abstract y agradecimientos
\pagestyle{schoolheader} 

\tableofcontents
\clearpage
\listoffigures
\clearpage
\listoftables
%\lstlistoflistings

\mainmatter

\input{chapters/Introduccion}
\input{chapters/MarcoTeorico}
\input{chapters/EstadoDelArte}
\input{chapters/Metodologia}
\input{chapters/Requisitos}
\input{chapters/Disenio}
\input{chapters/Desarrollo}
\input{chapters/Pruebas}
\input{chapters/Resultados}
\input{chapters/Impacto}
\input{chapters/Conclusiones}
%\input{chapters/licencia}

\printbibliography

% Si se quieren imprimir antes que los anexos
\printglossary

\appendix
\input{appendices/psicologia}
%\input{appendices/Codigo}
% \input{appendices/escuelas-y-titulos}
% \input{appendices/ampliar}
% \input{appendices/paquetes}

\end{document}
